# 实验1：SQL语句的执行计划分析与优化指导

## 实验目的

  分析SQL执行计划，执行SQL语句的优化指导。理解分析SQL语句的执行计划的重要作用。

## 实验数据库和用户

  数据库是pdborcl，用户是sys和hr

## 实验内容

- 对Oracle12c中的HR人力资源管理系统中的表进行查询与分析。
- 设计自己的查询语句，并作相应的分析，查询语句不能太简单。执行两个比较复杂的返回相同查询结果数据集的SQL语句，通过分析SQL语句各自的执行计划，判断哪个SQL语句是最优的。最后将你认为最优的SQL语句通过sqldeveloper的优化指导工具进行优化指导，看看该工具有没有给出优化建议。

## 参考

- 用户hr默认没有统计权限，打开统计信息功能autotrace时要报错，必须要向用户hr授予以下视图的选择权限：

```text
 v_$sesstat, v_$statname 和 v_$session
```

- 权限分配过程如下

```sql
$ sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba
@$ORACLE_HOME/sqlplus/admin/plustrce.sql
create role plustrace;
GRANT SELECT ON v_$sesstat TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$statname TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$mystat TO plustrace;
GRANT plustrace TO dba WITH ADMIN OPTION;
GRANT plustrace TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan_statistics_all TO hr;
GRANT SELECT ON v_$session TO hr;
GRANT SELECT ON v_$parameter TO hr; 
```

- 教材中的查询语句：查询两个部门('IT'和'Sales')的部门总人数和平均工资，两个查询的结果是一样的。但效率不相同。

查询1：

```SQL

$sqlplus hr/123@localhost/pdborcl

set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
max(e.salary)as "最高工资",min(e.salary)as "最低工资",avg(e.salary)as "平均工资"
from hr.departments d,hr.employees e
where d.department_id = e.department_id
and d.department_name in ('IT','Sales','Human Resources','Accounting')
GROUP BY d.department_name;



输出结果：
DEPARTMENT_NAME                部门总人数   最高工资   最低工资   平均工资
------------------------------ ---------- ---------- ---------- ----------
Accounting				            2      12008	   8300      10154
Human Resources 			        1	    6500	   6500       6500
IT					                5	    9000	   4200       5760
Sales				               34      14000	   6100 8955.88235


Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   4 - filter("D"."DEPARTMENT_NAME"='Accounting' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"='Human


	      Resources' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"='IT' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"=
'Sales')

   5 - access("D"."DEPARTMENT_ID"="E"."DEPARTMENT_ID")

Note
-----
   - this is an adaptive plan



统计信息
-------------------------------------------------------
	334  recursive calls
	  0  db block gets
	546  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
   1023  bytes sent via SQL*Net to client
	608  bytes received via SQL*Net from client
	  2  SQL*Net roundtrips to/from client
	 17  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	  4  rows processed


```

- 查询2

```SQL
set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
max(e.salary)as "最高工资",min(e.salary)as "最低工资",avg(e.salary)as "平均工资"
FROM hr.departments d,hr.employees e
WHERE d.department_id = e.department_id
GROUP BY d.department_name
HAVING d.department_name in ('IT','Sales','Human Resources','Accounting');



输出结果：
DEPARTMENT_NAME                部门总人数   最高工资   最低工资   平均工资
------------------------------ ---------- ---------- ---------- ----------
Accounting				           2        12008	    8300      10154
Human Resources 			       1	     6500	    6500       6500
IT					               5	     9000	    4200       5760
Sales				              34        14000	    6100 8955.88235


Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   1 - filter("D"."DEPARTMENT_NAME"='IT' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"='Sales' OR
	      "D"."DEPARTMENT_NAME"='Human Resources' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"='
Accounting')

   6 - access("D"."DEPARTMENT_ID"="E"."DEPARTMENT_ID")
       filter("D"."DEPARTMENT_ID"="E"."DEPARTMENT_ID")



统计信息
------------------------------------------------------
	  8  recursive calls
	  0  db block gets
	 11  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
       1023  bytes sent via SQL*Net to client
	608  bytes received via SQL*Net from client
	  2  SQL*Net roundtrips to/from client
	  1  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	  4  rows processed

```
## 实验总结
本次实验学习了如何使用sql语句查询，并学习使用sqldeveloper的优化指导工具进行优化aql语句，使其变得更加简洁增加查询效率。还学会了如何对用户进行权限分配，使hr用户拥有统计权限。

